# 定義

## 標準偏差（standard deviation）とは
実数上の確率変数もしくは実数を要素とする任意標本（確率変数の列）もしくは標本データ（定数の列）に対する演算（operation）の一つ（３つの異なる意味で用いられる）

- $`\R`$上の確率変数１つを引数に取り、$`\R`$上の非確率変数を得る演算
- $`\R`$を要素とする任意標本（確率変数の列）１つを引数に取り、$`\R`$上の非確率変数を得る演算
- $`\R`$を要素とする標本データ（定数の列）１つを引数に取り、$`\R`$上の定数を得る演算

標準偏差は[分散](variance.md)の平方根である。平方根は実数ベクトル$`\R^n`$に対して定義されない為、標準偏差は$`\R`$上の確率変数に対してのみ定義される。